%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : edition.tex
% 	Modif : sam. 11 janv. 2020 20:13
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{La saisie de documents avec \LaTeX}
\section{La supériorité du clavier sur la souris}
Pour bien comprendre mon titre, il faut se situer dans le contexte.
Il s'agit d'écrire des textes.
Par exemple, je sais bien que pour certains jeux ou pour faire de la retouche d'images, la souris est irremplaçable.
Il doit exister d'autres exceptions, mais ici, je me concentre sur la rédaction de documents.
Le fait est, que pour écrire des textes, il faut utiliser un clavier.
Je sais, il existe des claviers virtuels qui permettent d'écrire à la souris, mais ils ne sont pas productifs.

Dans des textes avec des images, la souris peut sembler un avantage.
C'est vrai que pour faire un panneau publicitaire avec des images à déplacer, la souris est pratique.
Elle permet de voir directement le résultat du déplacement quand il se fait au feeling.
Mais pour des textes écrits avec Word, c'est une autre paire de manches.
J'ai de très mauvais souvenirs d'images que j'ai dû déplacer à la souris dans Word.
Ou pour les redimensionner aussi.
Et je ne parle pas de souvenirs d'images qui se déplaçaient sans que je comprenne pourquoi.
Avec LaTeX, j'ai le nom de mon image que je déplace comme je le veux.
Je lui dit aussi quelle taille elle doit faire si je veux la redimensionner.
Par exemple, la commande \liglat{\includegraphics[width=\textwidth]{image}} permet simplement d'inclure une image en lui disant de faire la largeur du texte.
Sans avoir à m'énerver si la capture d'écran dépasse la largeur de ma feuille.
Non, vraiment, l'inclusion d'images dans \LaTeX{} est reposant pour moi.

Mais le plus gros problème avec la souris est que j'ai horreur de basculer entre la souris et le clavier.
C'est une perte de temps et de concentration.
Lorsque j'écris, mes yeux savent où est le curseur, mes mains sont sur le clavier.

Si je veux utiliser la souris, j'ai besoin de lever ma main et de la mettre sur la souris.
Ensuite, mes yeux doivent chercher le pointeur de la souris à l'écran, puis rechercher l'endroit où je veux le mettre, le déplacer et faire ce que je veux avec ma souris.
Une fois que c'est fait, je dois remettre ma main sur mon clavier, me demander où j'en étais avant d'utiliser ma souris et recommencer à écrire.
C'est un processus qui est assez rapide, mais qui est quand même une perte de confort et de concentration.
Surtout si je dois le répéter souvent.
Tout procédé qui me permet de me passer de la souris est donc une diminution de ma fatigue.
C'est donc un confort supérieur, même si vous ne le remarquez pas avec l'habitude.
Word m'oblige à basculer constamment entre le clavier et la souris.
C'est, par nature, contre-productif.

Vous considérez probablement que j'exagère.
Vous avez l'habitude de passer de la souris au clavier et vous ne remarquez pas de problème.
Le fait que vous vous soyez habitué à augmenter votre fatigue ne signifie pas qu'elle n'augmente pas.
Pour vous faire prendre conscience du changement, vous pouvez faire un test simple.
Vous comptez le nombre de «~m~» dans cette page.
C'est un exercice que vous n'avez pas l'habitude de faire, au début vous aurez du mal, ensuite vous serez plus rapide.
Une fois que vous avez fini, vous comptez le nombre de «~r~» dans cette page.
Là, vous allez comprendre le problème.
En changeant d'exercice, vous avez deux difficultés.
La première est de vous entrainer à repérer les «~r~».
La seconde est de vous forcer à ignorer les «~m~» que vous vous étiez habitué à remarquer.
Le changement d'exercice est une augmentation de la fatigue au même titre que le passage de la souris au clavier.
Ce n'est pas un effort énorme, réalisé une fois.
Mais il est trop souvent répété dans l'utilisation de Word.
L'utilisation de \LaTeX{}, me permet d'utiliser le moyen que je veux pour saisir mon texte.
Ce qui me permet de choisir un outil limitant au maximum l'utilisation de la souris.
C'est donc une augmentation considérable de mon confort.

De tous les outils que j'ai vu, il y en a beaucoup qui sont prévus pour aider la saisie de documents \LaTeX{}.
Je reconnais que Kile et TexMaker ont beaucoup de qualités pour saisir les commandes des documents \LaTeX{}.
Mais seuls Vim et Emacs permettent de se passer entièrement de la souris.
Oui, vous avez bien, lu, avec Vim et Emacs, il est possible d'oublier la souris.
Et donc, ce sont les deux seuls éditeurs que je vais prendre en compte.
Ces deux éditeurs sont très différents dans leur conception.
Vim est très déroutant, car en plus d'apprendre des raccourcis clavier, il faut assimiler son fonctionnement.
Il possède un fonctionnement basé sur des états.
Une même combinaison de touches va avoir des effets différents en fonction de l'état dans lequel Vim est.
J'adore cette façon de procéder, ça apporte une puissance énorme, mais certains ne s'y font jamais.
Alors qu'Emacs offre un fonctionnement standard, en contrepartie, il y a besoin d'utiliser des combinaisons de touches beaucoup plus complexes.
Certains adorent, pour ma part, je ne m'y suis jamais habitué.
Les deux permettent de faire la même chose, mais de façons très différentes.
Certains détestent les deux, peu adorent les deux.
Leur seul point commun est la possibilité de bannir la souris (ils sont aussi tous les deux des logiciels libres destinés à des informaticiens).

Pouvoir se passer de la souris est vraiment bien.
Car en plus du confort de saisie déjà évoqué, se passer entièrement de la souris offre des avantages supplémentaires.
D'abord, s'il n'y a plus besoin de souris, il n'y a plus besoin de bouton à cliquer.
Et donc, tous les menus et boutons peuvent disparaître et vous laisser toute la place pour votre texte.
Quand je vois le gaspillage d'écran pris par les boutons de Word, c'est énorme.
Surtout sur un ordinateur portable avec un petit écran.
Pour continuer avec le portable, débrancher la souris a plusieurs avantages.
D'abord, ça augmente le temps d'utilisation de la batterie.
Puis dans certaines conditions, par exemple dans un train, la souris est loin d'être pratique.

Pour en finir avec mes critiques de la souris, c'est mauvais pour la santé.
Beaucoup de personnes qui utilisent la souris intensément ont des problèmes de poignet.
C'est le syndrome du canal carpien : il y a un nerf dans le poignet qui est trop comprimé et qui finit par engourdir la main.
Il n'y a rien de très grave, il suffit de se faire opérer et de prendre trois semaines d'arrêt maladie.
C'est donc mauvais et pouvoir n'utiliser que le clavier protège mon poignet et est meilleur pour ma santé.

Maintenant, je vais vous montrer en quoi Vim me facilite la vie.
Parce que, non seulement Vim me permet de me passer de la souris, mais en plus il me permet des choses inimaginables avec Word.
Disons que si vous savez le faire, je ne suis pas capable d'imaginer réussir à le faire.
Ce qui est le plus important, puisque c'est moi qui utilise \LaTeX{} et c'est vous qui affirmez que Word est plus simple pour moi.
Après avoir montré les avantages de \LaTeX{} sur Word, je vais parler de la saisie du texte.
Je vais montrer pourquoi ce qui resemble à une contrainte n'en est pas une avec un bon éditeur de texte.

\section{La puissance de Vim}

Contrairement à tous les autres éditeurs de texte, il est absolument impossible d'utiliser Vim (toutes les lettres se prononcent, ça se prononce «~vime~») sans l'apprendre.
Je ne vais pas vous apprendre à vous en servir, mais je vais vous en présenter le principe.
Pour pouvoir ensuite montrer ce que ces principes ont de puissant une fois assimilés.
Le côté contre-intuitif de Vim est évident.
Imaginons que vous vouliez écrire «~bonjour~» dans un nouveau document en utilisant Vim.
Vous ouvrez Vim, vous écrivez «~bonjour~» et vous regardez le résultat.
Vous avez écrit «~njour~» sur la deuxième ligne du document.
Toute personne normalement constituée doit se demander ce qu'il s'est passé.
Que sont devenus les deux premières lettres ?
Pourquoi sur la deuxième ligne ?
La réponse est simple, je l'expliquerai, mais pour ça, j'ai besoin de commencer par présenter son fonctionnement.

Vim est un utilitaire modal, c'est à dire qu'il possède des modes, ou états.
Il a un comportement différent en fonction du mode dans lequel il se trouve.
Pour simplifier, je dirai qu'il possède quatre modes : normal, insertion, ligne de commandes et visuel.
Si nous prenons la touche \Touche{w} par exemple, elle va avoir les comportements suivants.
Si vous êtes en mode normal, le curseur va se déplacer jusqu'à la première lettre du mot suivant.
Si vous êtes en mode insertion, vous allez écrire un «~w~» dans votre texte.
Si vous êtes en mode ligne de commandes, c'est pour enregistrer votre document.
Si vous êtes en mode visuel, vous allez sélectionner le texte jusqu'à la première lettre du mot suivant.
Vous avez donc : une touche, quatre actions possibles.
Alors qu'avec n'importe quel autre éditeur de texte, vous êtes obligé d'avoir quatre combinaisons de touches distinctes pour pouvoir distinguer les actions.
Comme il est possible d'utiliser des combinaisons de touches avec Vim, cela augmente le nombre de possibilités de contrôler votre texte avec un clavier.
Je suis donc d'accord sur le côté perturbant, mais il est possible de s'y habituer.
Je n'en parlerai plus, je me contenterai de montrer ce que sa maîtrise peut apporter.

Commençons par le mode normal.
C'est le mode par défaut, c'est celui dans lequel se trouve Vim lors de son ouverture.
Il n'est pas utilisé pour écrire mais pour se déplacer et modifier du texte.
Par exemple, la touche \Touche{\}} permet d'aller à la fin du paragraphe, la touche \Touche{G} à la fin du document et la touche \Touche{*} sur la prochaine occurrence du mot sous le curseur.
Oui, c'est puissant.
Si dans votre texte vous avez plusieurs mots «~toto~», vous allez sur l'un d'entre eux par le moyen qui vous convient le mieux.
Ensuite, en appuyant plusieurs fois sur \Touche{*}, vous allez vous déplacer sur chacun d'entre eux les uns après les autres.
Pour le côté modification, vous avez généralement besoin de combiner des touches.
Par exemple, en faisant \Touche{d} \Touche{d} vous supprimez la ligne courante.
En faisant \Touche{d} \Touche{\}} vous supprimez tout depuis le curseur jusqu'à la fin du paragraphe.
Il suffit d'appuyer sur deux touches consécutives: avec Word, c'est plus délicat.
Mais il existe quand même des possibilités avec une seule touche.
Comme la touche \Touche{J} qui sert à joindre deux lignes.
Ou la touche \Touche{p} qui sert à copier une sélection dans le texte.
Il y a aussi la commande \Touche{.} qui est trop souvent négligée.
Cette simple touche permet de ré-exécuter la dernière modification qui a été faite.
Par exemple, vous avez un mot que vous voulez masquer pour anonymiser votre document.
Vous faites «~ciwxxxxx~» pour remplacer votre mot par «~xxxxx~».
Ensuite, plus loin dans votre texte, vous voulez faire la même chose avec un autre mot.
Là, c'est très simple, vous vous placez sur cet autre mot et vous faites \Touche{.}.
Et c'est fait.
Vous pouvez recommencer avec d'autres mots si vous voulez.

Ensuite, vous avez le mode insertion qui est celui dans lequel vous écrivez votre texte.
La majorité des touches se contente d'insérer une lettre dans le texte.
C'est ce que vous avez l'habitude de faire quand vous écrivez, même Word est capable de le gérer.
Il n'y a donc pas grand chose à en dire, mais il y a quand même des trucs intéressants.
Par exemple en faisant \Touche{\ctrl+w} permet d'effacer le mot à gauche du curseur (ça me manque beaucoup dans Word).
De même, \Touche{\ctrl+u} permet d'effacer tout jusqu'au début de la ligne.
L'un des aspects les plus intéressants du mode insertion est l'utilisation des digraphes.
Avec un clavier, vous avez accès à certaines touches, mais en français, il y a des caractères plus complexes à saisir que d'autres.
Par exemple, le «~Ç~», le «~œ~» ou le «~À~».
Chez moi, avec Linux, c'est super simple, mais au boulot, avec Windows, je ne sais pas faire.
Dans Vim, les digraphes permettent, comme leur nom l'indique, de saisir n'importe quel caractère à l'aide de deux touches.
C'est aussi utilisable pour des caractères de l'alphabet grec, arabe, hébreux ou russe.
Il y a beaucoup de caractères déjà définis, mais il est possible d'enregistrer ses propres combinaisons de touches.
Les digraphes se saisissent à l'aide de la combinaison \Touche{\ctrl+k}.
Par exemple, en faisant \Touche{\ctrl+k} \Touche{C} \Touche{,} vous avez «~Ç~».
De même, en faisant \Touche{\ctrl+k} \Touche{o} \Touche{e} vous avez «~œ~» et \Touche{\ctrl+k} \Touche{A} \Touche{`} vous avez «~À~».
C'est aussi simple à écrire qu'à retenir tellement c'est logique.
Alors qu'avec Word, c'est toujours l'horreur, il y a des combinaisons de touches que je n'arrive jamais à mémoriser.
La seule chose que j'ai trouvée est de saisir un mot avec le mauvais caractère et de demander au correcteur de Word de me mettre le bon (il y a aussi la possibilité d'insérer un caractère spécial en fouillant dans les menus, mais c'est très lourd).
Ce qui est quand même ridicule.

Maintenant, nous pouvons comprendre le problème de la saisie initiale de «~bonjour~».
Lorsque vous ouvrez Vim, vous êtes en mode normal.
En mode normal, \Touche{b} déplace le curseur sur la première lettre du mot (ou du mot précédent si vous êtes déjà sur la première lettre du mot).
Donc, sur un document vide, elle ne fait rien.
Ensuite, \Touche{o} passe en mode insertion en insérant une ligne sous le curseur.
Donc, vous vous trouvez sur la deuxième ligne du fichier en mode insertion.
Puis, les autres touches s'affichent normalement à l'écran.
C'est perturbant, mais ça n'a rien de magique.

Pour en revenir plus particulièrement à \LaTeX{}, le mode insertion est aussi celui dans lequel les commandes \LaTeX{} doivent être écrites.
Par exemple, si nous en revenons à l'exemple du siècle.
J'ai séparé le fond de la forme et je dois maintenant écrire \liglat{\siecle{iii} siècle} pour écrire \siecle{iii} siècle.
Cela vous semble lourd, Vim est là pour m'aider.
À chaque fois que j'écris «~SIE~» Vim me remplace ces trois lettres par \liglat{\siecle{<+siecle+>} siècle<++>} en positionnant le curseur sur «~<+siecle+>~».
Je n'ai plus qu'à écrire «~iii~» qui est le numéro du siècle et à taper \Touche{\ctrl+J} pour mettre le curseur sur le «~<++>~» derrière siècle et continuer ma saisie.
Pour récapituler, pour écrire «~\siecle{iii} siècle~» j'ai eu besoin d'appuyer sur huit touches (dont deux simultanément).
Et je peux continuer ma saisie.
C'est à la fois simple, efficace et ça ne perturbe pas ma concentration.
Avec Word, il faut appuyer sur onze touches (les trois «~i~», le «~e~», l'espace et les six lettres de «~siècle~»).
Et il reste la mise en forme des «~i~» en petites capitales et du «~e~» en exposant.
La mise en forme m'obligeant à penser à autre chose pour pouvoir chercher dans les menus.
Pour me redemander ce que je voulais écrire une fois la mise en forme faite.
Avec Word, c'est donc plus long qu'avec \LaTeX{}.
Alors que tout le monde est persuadé de l'inverse.
C'est surtout une méconnaissance des bons outils qui donne cette impression.

Le mode ligne de commande a surtout pour but d'exécuter des traitements plus complexes.
Par exemple, «~:1,.g/toto/m\$~» déplace toutes les lignes qui contiennent «~toto~», entre le début du fichier et le curseur, à la fin du fichier.
Ou alors, «~:\%g/toto/s/titi/tata/~» remplace tous les «~titi~» par des «~tata~» sur les lignes qui contiennent «~toto~».
Un petit dernier avec «~\%g/toto/-1j~» qui joint toutes les lignes qui contiennent «~toto~» avec la ligne qui la précède.
Vous trouvez que c'est compliqué comme commandes et que j'aime me compliquer la vie.
Mais c'est parce que vous ne les connaissez pas et ne les comprenez donc pas.
Mais réfléchissez un peu différemment et acceptez le fait que je les comprenne et puisse les adapter.
Comparez le nombre de touches que j'ai besoin d'utiliser avec le résultat obtenu.
Avec Word, c'est facile de remplacer «~titi~» par «~tata~» dans tout le fichier.
Mais comment faites-vous pour ne faire le remplacement que si la ligne contient «~toto~» ?
En appuyant sur seulement quelques touches ?
Ou en quelques clics de souris ?
Ce sont des exemples qui semblent tordus, car ils ne sont pas souvent utilisés.
Mais ils illustrent la possibilité de faire des modifications très puissantes en fonction de mes besoins.

Et enfin, le mode visuel, qui est le dernier de la série.
C'est le mode qui permet de sélectionner du texte en le surlignant, comme vous le feriez à la souris.
Une fois le texte sélectionné, il peut être copié ou coupé.
Mais il permet surtout de faire des traitements intéressants en le combinant avec les autres modes.
Par exemple, si vous faites \Touche{v} \Touche{i} \Touche{p}, vous sélectionnez le paragraphe sur lequel se trouve le curseur.
Ensuite, vous pouvez faire «~!sort~» et ça trie toutes les lignes du paragraphe par ordre alphabétique.
Dans un roman, ça a peu d'intérêt, mais sur certaines listes, ça peut être très pratique.
Ou alors, si vous faites \Touche{\ctrl+v} vous passez en mode bloc, c'est à dire que vous sélectionnez un rectangle.
Si, une fois votre rectangle sélectionné vous faite \Touche{I} «~toto~» \Touche{\esc} alors, vous avez inséré «~toto~» sur chaque ligne de votre sélection.
Pareil, dans un roman, c'est rarement utile, mais il existe beaucoup de cas où c'est intéressant.
Un cas simple, c'est que pour \LaTeX{} pour mettre une ligne en commentaire, il faut ajouter un «~\%~» au début.
Cela offre un moyen très simple de commenter un paragraphe.
Une autre séquence de touches : «~yypVr=~» permet de souligner la ligne actuelle avec des signes «~=~».
C'est pareil, ça semble compliqué, mais je n'ai besoin d'appuyer que sur six touches pour faire ça.
Si j'en ai souvent besoin, je peux mapper ces touches pour n'en avoir plus qu'une à utiliser.
Je peux même personnaliser en mettant «~map <F5> yypVr~» dans mon fichier de configuration.
Et ensuite, à chaque fois que j'appuierai sur \Touche{F5} \Touche{=} je soulignerai avec des signes «~=~».
Quel est l'intérêt d'utiliser deux touches au lieu d'une ?
C'est pour pouvoir choisir mon caractère de soulignement.
Maintenant, je peux appuyer sur \Touche{F5} \Touche{-} pour souligner ma ligne avec des tirets.
Vous faites ça aussi simplement avec Word ?
Moi pas.

Vous allez me dire que ce n'est pas parce que je ne sais pas faire que ce n'est pas possible.
Je sais.
Mais je répondrai d'abord que de savoir que d'autres personnes savent peut-être le faire ne m'aide pas à le faire.
Or, dans le cas présent (et comme dans beaucoup d'autres cas), c'est moi qui ait besoin de le faire et personne ne sait m'aider.
Je répondrai ensuite que si ni moi, ni personne autour de moi, ne savons faire, c'est que ça n'a pas la simplicité annoncée.
Tout le monde se répète à me dire que Word est plus simple que \LaTeX{} puisqu'il n'y a pas besoin d'apprendre Word.
Cet argument tombe donc dès que je suis incapable de faire quelque chose avec Word et que personne ne peut m'aider.
Je répondrai enfin que si par bonheur quelqu'un est capable de m'aider à le faire avec la version de Word que j'utilise actuellement, je suppose fortement que la solution ne fonctionnera plus avec la future version de Word.
Je sais, cette dernière phrase est un procès d'intention, mais c'est aussi le résultat de plus de vingt-cinq ans d'expérience de Word.

D'une façon générale, il y a souvent besoin de revenir en arrière lors de la rédaction de documents.
Vous écrivez quelque chose, ça ne vous plaît pas, vous effacez.
Mais des fois vous voulez revenir dessus.
Avec Word, vous pouvez revenir en arrière sur certaines modifications, mais pas sur toutes.
Par exemple, vous écrivez «~toto~», «~titi~», «~tata~».
Ensuite, vous effacez «~tata~», vous effacez «~titi~» et vous écrivez «~tutu~».
Si vous effacez «~tutu~» puis «~toto~», vous pouvez revenir en arrière sur «~toto~» et sur «~tutu~».
Mais vous ne pourrez jamais revenir en arrière sur «~titi~» ou sur «~tata~».
Alors que Vim, en conservant les branches, vous permet de revenir dessus.
Mais Vim offre surtout un moyen performant pour retrouver ses modifications, c'est le voyage dans le temps.
Vous passez en ligne de commandes en écrivant «~:earlier 3m~» et là, vous vous retrouvez avec votre document tel qu'il était il y a trois minutes.
Vous vous rendez compte que vous êtes revenu un peu trop en arrière ?
Pas de problème, en tapant «~:later 15s~», vous vous retrouvez avec votre document tel qu'il était 15 secondes plus tard.
C'est à la fois simple et puissant, sans aucune commune mesure avec ce que Word apporte.

Vous allez me dire, OK, Vim, \LaTeX{} et Git c'est puissant, mais bon, c'est lourd.
Il faut trois environnements différents et la compilation avec \LaTeX{}, c'est compliqué.
Et bien non.
D'abord, la compilation \LaTeX{} n'a pas besoin de longs discours.
Dans Vim j'appuie sur \Touche{F2} et la compilation se lance.
Si je veux voir le résultat de la compilation, j'appuie sur \Touche{F3} et le texte pdf s'ouvre dans mon éditeur favori.
Dire qu'appuyer sur une touche est compliqué est vraiment de la mauvaise foi.
Entendons-nous bien.
Vim n'est pas un compilateur, c'est un éditeur de texte, il m'offre juste une interface vers d'autres logiciels.

Il y a aussi l'interface vers Git qui est pratique.
Passer par Vim pour gérer mes versions n'est pas forcément la meilleur solution.
De même que vous ne gérez pas vos versions et vos sauvegardes des documents dans Word, il n'est pas forcément idéal de les gérer dans Vim.
Mais il y a des cas pour lesquels utiliser Git à travers Vim est très pratique.
Lorsque le rôle d'une commande de Git est d'afficher un résultat, alors la gestion de son résultat par Vim est intéressant.
Vim n'est pas puissant pour gérer des documents mais pour afficher et modifier du texte.
Par exemple, avec «~Gitblame~» je peux voir pour chaque ligne du fichier qui l'a écrite, quand et dans quelle version du document.
Ou alors, avec «~Gitdiff~» je peux comparer de manière très claire les modifications apportées au fichier dans les différentes versions.

Il y a des interfaces écrites par d'autres, mais je peux me faire les miennes si besoin.
Des fois c'est assez simple.
Lorsque vous écrivez, il vous arrive d'avoir des soucis avec les mots que vous voulez écrire ?
Par exemple, il vous arrive de vous demander comment conjuguer ou orthographier un mot ?
Ou alors, vous n'êtes pas sûr de sa définition ou vous cherchez des synonymes ?
Une petite recherche DuckDuckGo (je n'aime pas Google) est pratique, non ?
Avec cette petite ligne : \liglat{:map <C-G> :!qutebrowser <cword> >& /dev/null<CR><CR> &} la recherche se simplifie.
Elle permet de lancer qutebrowser avec une recherche DuckDuckGo sur le mot sous le curseur en faisant juste \Touche{\ctrl+G}.
Vous n'êtes pas un peu impressionné ?
Sachant que j'utilise DuckDuckGo, mais j'aurais pu choisir Wikipedia, le conjugueur, Google ou n'importe quel autre site.
Je ne suis pas non plus obligé de choisir : je pourrais avoir trois combinaisons de touches pour les trois sites.
Vous faites ça avec Word ?

Pour information, qutebrowser est un navigateur, au même titre que Fireofox ou Internet Exploreur, qui permet aussi de se passer le la souris.
Avec des commandes inspirées de vim, il y a donc beaucoup de touches en commun.
Ce qui simplifire considérablement l'apprentissage, je n'en parlerai pas plus car ce n'est pas le sujet ici.

Quand je veux comparer \LaTeX{} et Word, vous trouvez que je passe beaucoup plus de temps à parler de vim que de \LaTeX{} et de Git réunis.
C'est normal, c'est l'outil que j'utilise le plus.
Pour un document qui me demande dix heures de rédaction, le cumul des compilations doit me prendre moins d'un quart d'heure.
De même, le cumul de la gestion des versions doit me prendre moins d'un quart d'heure.
C'est donc l'éditeur de texte qui va être déterminant pour ma productivité.
Comme je vous l'ai montré, vim me fait gagner beaucoup de temps lors de la rédaction.
Alors que Word m'en fait perdre.

\section{Éventuellement une section pour Emacs}

Comme je l'ai écrit au dessus, je n'ai jamais réussit à m'adapter à Emacs.
Cependant, dans mon infinie bonté, je daigne reconnaître Emacs comme un éditeur de texte digne de ce nom.
N'ayant aucune envie ni capacité à dire du bien d'Emacs (mon infinie bonté a quand même des limites), je laisse cette partie.
Si, un jour, quelqu'un veut rédiger cette section, il est possible que j'accepte son texte, sous certaines conditions.
Cependant, je ne chercherai pas spécialement, il faudra que la personne me le demande.
